Flutter ist strukturell in drei Schichten gegliedert, wie in Abbildung \ref{fig:layercake} zu sehen ist. Die oberste Schicht stellt dabei
das Framework dar, welches die Komponentensammlungen, sowie API für die Entwicklung beinhaltet.
Während der Entwicklung wird dabei hauptsächlich mit den Komponentensammlungen \texttt{Material}
oder \texttt{Cupertino} interagiert. Die restlichen Funktionen des Frameworks stehen dabei
auch zur Verfügung, werden jedoch selten direkt verwendet.

Das Framework wiederum kommuniziert mit der Engine, welche aus leistungstechnischen Gründen
in C beziehungsweise C++ implementiert worden ist. Diese Engine übernimmt dabei das Rendering,
sowie die Kommunikation mit dem System. Die Engine wird dabei unter Android per NDK und unter iOS per LLVM
eingebunden.

Zusätzlich zur Engine existiert noch ein Embedder, welcher zusätzliche plattformspezifische Funktionen bereitstellt.
Beispielsweise wird hier festgelegt, wo die App gezeichnet werden soll.
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{flutter-layercake}
    \caption{Schematische Abbildung der Architektur von Flutter \autocite{flutterTechnical}}
    \label{fig:layercake}
\end{figure}

\subsubsection{Widgets}
Die Benutzeroberfläche einer Flutter-Anwendung wird mit sogenannten \blockquote{Widgets} definiert.
Ein Widget ist eine nicht veränderbare Deklaration eines Teils der Benutzeroberfläche. So kann
beispielsweise ein Text durch das \texttt{Text}-Widget dargestellt werden. Ein Widget muss dabei
nicht zwingend einen Teil der Benutzeroberfläche darstellen. So können über Widgets auch
Informationen an andere Widgets weitergeben werden. Das Widget \texttt{Theme} kann beispielsweise
dafür verwendet werden, ein bestimmtes Farbschema für die untergeordneten Widgets festzulegen.

Widgets werden in einer baumartigen Hierarchie, wie in Abbildung \ref{fig:widgettree} dargestellt, aufgebaut. Um komplexere Layouts aufzubauen
werden auch Widgets angeboten, die mehrerer andere Widgets darstellen können. So kann
ein \texttt{Row}-Widget dafür verwendet werden, Widgets in einer Reihe darzustellen.

Alle Widgets verfügen über eine \texttt{build()}-Funktion, die ausgeführt wird,
wenn der betreffende Teil der Benutzeroberfläche neu gezeichnet werden soll. Diese Funktion gibt
wiederum ein Widget als Rückgabewert zurück.  Im Grunde wird bei Widgets zwischen 
\texttt{StatelessWidget} und \texttt{StatefulWidget} unterschieden.
\begin{wrapfigure}{r}{0.3\textwidth} %this figure will be at the right
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{widget_tree}
    \caption{Bildschirmfoto des Widget-Baums in Android Studio (eigene Abbildung)}
    \label{fig:widgettree}
\end{wrapfigure}
Ein \texttt{StatelessWidget} stellt ein Widget dar, welches sich im Laufe der Anwendung nicht
selbstständig verändert, also seinen \blockquote{State} nicht verändert. Dies könnte
beispielsweise ein Eintrag in einer Liste sein. Ein \texttt{StatefulWidget} wiederum
kann während der Laufzeit sich selbstständig verändert. Ein Formular, welches sich nach einer
Eingabe verändert, um zum Beispiel eine Fehlermeldung anzuzeigen, würde als \texttt{StatefulWidget}
implementiert werden. \autocite{flutterTechnical}